Im folgenden Kapitel werden verschiedene Analysen und Bewertungen vollzogen, um die Entscheidungsfindung für den Einsatz eines Flotten-Telematik-Systems zu ermöglichen. Dabei werden zunächst relevante Marktanbieter untersucht und verglichen, um zwei Teilnehmer in die engere Auswahl zu nehmen. Die auserwählten Teilnehmer werden dann mit der Entwicklung einer eigens aufgebauten Lösung gegenübergestellt. Abschließend wird die Auswahl des jeweiligen Konzeptes vollzogen und begründet.\\
\\
\subsection{Vergleich der Marktteilnehmer}
Die folgende Tabelle gibt einen Überblick der Anbieter von Gesamtlösungen für den Einsatz von Flotten-Telematik-Systemen:

 \begin{table}[h]
 \begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|}
  \hline  
  \textbf{Platz} & \textbf{Anbieter} & \textbf{PKW} & \textbf{Transporter} & \textbf{LKW} & \textbf{Sonstige Infos}\\ \hline
  \textbf{1} & Masternaut & X & X & X & CAN 100\%\\ \hline
  \textbf{1} & TomTom Telematics & X & X & X & OBD 2, FMS\\ \hline
  \textbf{1} & Volkswagen & X & - & - & -\\ \hline
  \textbf{1} & BMW \grqq Connect\grqq{}  & X & - & - & -\\ \hline
  \textbf{1} & Trimble & - & - & - & FMS\\ \hline
  \textbf{2} & Mercedes \grqq Fleetboard\grqq{} & - & - & - & CAN 100\%\\ \hline
  \textbf{3} & MAN Telematics & - & - & - & CAN 100\%\\ \hline
  \textbf{4} & Volvo \grqq Dynafleet\grqq{} & - & - & - & CAN 100\%\\ \hline
  \textbf{5} & Yellow Fox & X & X & X & -\\ \hline
  \textbf{5} & Qualcom & - & - & - & -\\ \hline
  \textbf{5} & Mobile Objects & X & X & X & -\\ \hline

 \end{tabular}
 \caption{Übersicht der Anbieter für Flotten-Telematik-Systeme \cite{bib111}}
 \label{tab:tabelle4}
 \end{table} 

Aufgrund der Platzierung und persönlicher Erfahrung aus zurückliegenden Tätigkeiten in Unternehmen wurden die Anbieter Masternaut und TomTom Telematics in die Vergleichsauswahl genommen.
\newpage
\subsection{Kosten-Nutzen-Analyse}

In den folgenden Tabellen werden sämtliche Informationen der beiden erwählten Anbieter und die Option der Eigenentwicklung dargestellt.

 \begin{table}[!h]
 \begin{tabular}{|c ||c|}
  \hline  
  \textbf{Information} & \textbf{Beschreibung}\\ \hline
  \textbf{Name} & TomTom Telematics WEBFLEET \\ \hline
  \textbf{Voraussetzungen} & TomTom Navigationssystem PRO
  \\&TomTom Link-Box
  \\&Disponent mit Internetzugang zur WEBFLEET
  \\& Oberfäche \\ \hline
  \textbf{Kosten} & TomTom Navigationssystem PRO zwischen 100 und 
  \\& 200\texteuro
  \\&TomTom Link-Box 150 - 350\texteuro, je nach Variante
  \\& Nutzungskosten von WEBFLEET Live pro Fahrzeug 
  \\& monatlich 21,40\texteuro \\ \hline
  \textbf{Sonstige Informationen} & TomTom WEBFLEET LIVE Vertrag
  \\& Vertragslaufzeit 24 Monate
  \\& Ortung und Lokalisierung
  \\& Spurverfolgung
  \\& Anbindung Digitaltachometer
  \\& Kommunikations und Auftragsmanagement \\ \hline
 \end{tabular}
 \caption{Übersicht der Informationen von TomTom Telematics \cite{bib11} \cite{bib12} \cite{bib13}}
 \label{tab:tabelle5}
 \end{table} 
 
 \begin{table}[!h]
 \begin{tabular}{|c ||c|}
  \hline  
  \textbf{Information} & \textbf{Beschreibung}\\ \hline
  \textbf{Name} & Masternaut Connect \\ \hline
  \textbf{Voraussetzungen} & Navigationsgerät
  \\&Link-Box
  \\&Disponent mit Internetzugang zur Masternaut
  \\& Oberfäche \\ \hline
  \textbf{Kosten} & Nutzungskosten der Software pro Fahrzeug 
  \\& monatlich 35\texteuro \\ \hline
 \end{tabular}
 \caption{Übersicht der Informationen von Masternaut \cite{bib14}}
 \label{tab:tabelle6}
 \end{table}
 

 \begin{table}[!h]
 \begin{tabular}{|c ||c|}
  \hline  
  \textbf{Information} & \textbf{Beschreibung}\\ \hline
  \textbf{Kosten} & Arduino 16 \texteuro
  \\ & GSM Modul für den Arduino 22 \texteuro
  \\ & CANBUS Shield 33 \texteuro
  \\ & Gehäuse für Arduino 10 \texteuro 
  \\ & Gesamt 81 \texteuro \\ \hline
 \textbf{Sonstige Informationen} & Entwicklungskosten machen erheblichen Teil aus\\ \hline
 \end{tabular}
 \caption{Übersicht der Informationen der eigenen Konstruktion mit Arduino}
 \label{tab:tabelle6}
 \end{table} 
 
Wie mn aus den Tabellen entnehmen kann, machen die monatlichen Kosten bei den fertigen Systemen einen großen Posten auf das Jahr aus. Am Beispiel Masternaut würden jährlich die 15(7 Fahrzeuge, 7 Pizza-Boxen, 1Pizzastraße) benötigten Telematiksysteme ca. 6'300 Euro ausmachen. Zu beachten ist hier, dass es sich dabei um das Standardsoftwaremodul handelt. Folglich könnten die Kosten auch höher sein. Zusätzlich müßten noch die einzelnen Geräte angeschaft werden.
Mit dem TomTomSystem verhält es sich analog zum Masternaudsystem.

Beim Arduinosystem sind die reinen Geräteanschaffungspreise erheblich günstiger, als die von den fertigen Systemen. Nur die Entwicklungskosten und Entwicklungszeit stellen ein erhebliches Risiko dar. Dies sollte aber aufgrund unserer telematischen Ausbildung und Vorerfahrungen, die wir aus verschiednenen Studienprojekten und -kursen gewinnen konnten, als sehr machbar eingestuft werden.
Nach der ersten Betrachtung scheint die eigene Entwicklung das für uns bessere System zu sein.

\subsection{Ausarbeitung eines Bewertungsschemas}
Da der preisliche Faktor allein jedoch nicht ausschlaggebend für die Entscheidungsfindung ist, wurde ein detailliertes Bewertungsschema ausgearbeitet und zugrunde gelegt. Das Bewertungsschema untergliedert sich in drei Wichtigkeitsbereiche, die wiederum verschiedene Unterkatergorien haben. Diese konnten dann bewertet werden, um so höher die Punkte, um so besser. Dieses Bewertungsschema ist auf der nachfolgenden Seite dargestellt. So zeigt sich, dass bis auf den Installationsaufwand, die eigene Entwicklung eine gute Alternative zur fertigen Lösung darstellt. Damit lässt sich eine aussagekräftige Entscheidung unter Bezug verschiedener Einflussfaktoren treffen.\\

Im Ergebnis hat die Option der eigenen Entwicklung klare Vorteile gegenüber den beiden bestehenden Systemen von TomTom Telematics und Masternaut. Auch wenn die Entwicklungszeit und die damit verbundenen Kosten ein Wagnis darstellen, so ist die erwählte Variante gerade auf langfristige Sicht eine gute Wahl. Weiterhin können alle Eigenideen verwirklicht werden und das Konzept ist mit keinen monatlichen Kosten verbunden.

Ein Nachteil der fertigen Systeme ist, dass diese nicht auf unseren Bereich zugeschnitten sind. Spezielle Wünsche, Funktionen oder Ähnliches können mit diesen Systemen nicht problemos realisiert werden. Da erweißt sich ein eigenes System als flexibler und kann auch direkter bei Problemen gewartet werden. Es besteht später auch die Möglichkeit dieses spezielle Telematiksystem an andere Lieferservices anzubieten.

\begin{figure}[!h]
	\centering\includegraphics[width=1.3\textwidth]{bewertung}
	\caption[Bewertungsschema der Produkte]{Bewertungsschema der Produkte}
	\label{fig:bewertung}
\end{figure}